# Домашнее задание к занятию "10.02. Системы мониторинга"

## Обязательные задания

1. Опишите основные плюсы и минусы pull и push систем мониторинга.

## Ответ

```
      PUSH - это когда у вас есть классическая БД, в которую активно пишут агенты. Отличается большим объёмом точек конфигурирования (как правило, по количеству агентов мониторинга), но в то же время дает возможность базе заниматься своей основной задачей – хранить метрики и управлять их жизненным циклом, пассивно ожидая, пока в неё что-нибудь положат.
      PULL - контроль над метриками с единой точки, возможность коннекта по SSL к агентам.
          более высокий уровень контроля за источниками метрик ,т.е. всегда известно кто откуда что передает,
          возможность ставить в Downtime (отключение алертинга) целых систем без потери передаваемых данных (хотя думаю в Push так же реализуемо)
          Ну и то что разными системами мониторинга можно получать одни и теже метрики, можно выподнять запросы метрики с изменяемой переодичностью 
          так же запрашивать метрики в ручном режиме в обход систем сбора 
          минус - неудобство для динамических машин (докер-контейнеры) нужно динамически собирать статистику о наличии машин, нужен дополнительный оркестратор
```

2. Какие из ниже перечисленных систем относятся к push модели, а какие к pull? А может есть гибридные?

##Ответ

```
    - Prometheus  - Гибридная. Основа pull, но есть один push-компонент push gateway. Зависит от настройки
    - TICK        - Push telegraf, Pull Kapasitor 
    - Zabbix      - Гибридная. По большей части push модель. Зависит от настройки 
    - VictoriaMetrics - Push модель
    - Nagios      - Pull - опрос агентов
```
3. Склонируйте себе [репозиторий](https://github.com/influxdata/sandbox/tree/master) и запустите TICK-стэк, 
используя технологии docker и docker-compose.

В виде решения на это упражнение приведите выводы команд с вашего компьютера (виртуальной машины):

    - curl http://localhost:8086/ping
    - curl http://localhost:8888
    - curl http://localhost:9092/kapacitor/v1/ping

А также скриншот веб-интерфейса ПО chronograf (`http://localhost:8888`). 

P.S.: если при запуске некоторые контейнеры будут падать с ошибкой - проставьте им режим `Z`, например
`./data:/var/lib:Z`


### Ответ 

```
        lex@lexhost ~/Netology/Мониторинг/sandbox $ curl http://localhost:8086/ping -v
       * Trying 127.0.0.1:8086...
       * TCP_NODELAY set
       * Connected to localhost (127.0.0.1) port 8086 (#0)
      > GET /ping HTTP/1.1
      > Host: localhost:8086
      > User-Agent: curl/7.68.0
      > Accept: */*
      > 
      * Mark bundle as not supporting multiuse
      < HTTP/1.1 204 No Content
      < Content-Type: application/json
      < Request-Id: ca4cef43-91ba-11ed-80d1-0242ac130003
      < X-Influxdb-Build: OSS
      < X-Influxdb-Version: 1.8.10
      < X-Request-Id: ca4cef43-91ba-11ed-80d1-0242ac130003
      < Date: Wed, 11 Jan 2023 14:18:16 GMT
      < 
      * Connection #0 to host localhost left intact
      
      
      lex@lexhost ~/Netology/Мониторинг/sandbox $ curl http://localhost:8889 -v
      *   Trying 127.0.0.1:8889...
      * TCP_NODELAY set
      * Connected to localhost (127.0.0.1) port 8889 (#0)
      > GET / HTTP/1.1
      > Host: localhost:8889
      > User-Agent: curl/7.68.0
      > Accept: */*
      > 
      * Mark bundle as not supporting multiuse
      < HTTP/1.1 200 OK
      < Accept-Ranges: bytes
      < Cache-Control: public, max-age=3600
      < Content-Length: 414
      < Content-Security-Policy: script-src 'self'; object-src 'self'
      < Content-Type: text/html; charset=utf-8
      < Etag: ubyGAbz3Tc69bqd3w45d4WQtqoI=
      < Vary: Accept-Encoding
      < X-Chronograf-Version: 1.10.0
      < X-Content-Type-Options: nosniff
      < X-Frame-Options: SAMEORIGIN
      < X-Xss-Protection: 1; mode=block
      < Date: Wed, 11 Jan 2023 14:32:49 GMT
      < 
      * Connection #0 to host localhost left intact
      <!DOCTYPE html><html><head><link rel="stylesheet" href="/index.c708214f.css"><meta http-equiv="Content-type" content="text/html; charset=utf-8"><title>Chronograf</title><link rel="icon shortcut" href="/favicon.70d63073.ico"></head><body> <div id="react-root" data-basepath=""></div> <script type="module" src="/index.e81b88ee.js"></script><script src="/index.a6955a67.js" nomodule="" defer></script> </body></html>
      lex@lexhost ~/Netology/Мониторинг/sandbox $ 

      lex@lexhost ~/Netology/Мониторинг/sandbox $ curl http://localhost:9092/kapacitor/v1/ping -v
      *   Trying 127.0.0.1:9092...
      * TCP_NODELAY set
      * Connected to localhost (127.0.0.1) port 9092 (#0)
      > GET /kapacitor/v1/ping HTTP/1.1
      > Host: localhost:9092
      > User-Agent: curl/7.68.0
      > Accept: */*
      > 
      * Mark bundle as not supporting multiuse
      < HTTP/1.1 204 No Content
      < Content-Type: application/json; charset=utf-8
      < Request-Id: 3ed45eb3-91bd-11ed-81ff-0242ac130005
      < X-Kapacitor-Version: 1.6.5
      < Date: Wed, 11 Jan 2023 14:35:50 GMT
      < 
      * Connection #0 to host localhost left intact
      lex@lexhost ~/Netology/Мониторинг/sandbox $ 
```


4. Перейдите в веб-интерфейс Chronograf (`http://localhost:8888`) и откройте вкладку `Data explorer`.

    - Нажмите на кнопку `Add a query`
    - Изучите вывод интерфейса и выберите БД `telegraf.autogen`
    - В `measurments` выберите mem->host->telegraf_container_id , а в `fields` выберите used_percent. 
    Внизу появится график утилизации оперативной памяти в контейнере telegraf.
    - Вверху вы можете увидеть запрос, аналогичный SQL-синтаксису. 
    Поэкспериментируйте с запросом, попробуйте изменить группировку и интервал наблюдений.

Для выполнения задания приведите скриншот с отображением метрик утилизации места на диске 
(disk->host->telegraf_container_id) из веб-интерфейса.

### Ответ

```
      1. Так как порт 8888 у меня был занят, подменил на 8889.
      2. "Доработал" telegraf.conf для получения недостающих метрик (mem, disk)
```

![](pics/mem-host.png)
![](pics/disk-host.png)

2. Изучите список [telegraf inputs](https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs). 
Добавьте в конфигурацию telegraf следующий плагин - [docker](https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs/docker):
```
[[inputs.docker]]
  endpoint = "unix:///var/run/docker.sock"
```

Дополнительно вам может потребоваться донастройка контейнера telegraf в `docker-compose.yml` дополнительного volume и 
режима privileged:
```
  telegraf:
    image: telegraf:1.4.0
    privileged: true
    volumes:
      - ./etc/telegraf.conf:/etc/telegraf/telegraf.conf:Z
      - /var/run/docker.sock:/var/run/docker.sock:Z
    links:
      - influxdb
    ports:
      - "8092:8092/udp"
      - "8094:8094"
      - "8125:8125/udp"
```

После настройки перезапустите telegraf, обновите веб интерфейс и приведите скриншотом список `measurments` в 
веб-интерфейсе базы telegraf.autogen . Там должны появиться метрики, связанные с docker.

Факультативно можете изучить, какие метрики собирает telegraf после выполнения данного задания.

##Ответ 


![](pics/docker.png)
![](pics/docker2.png)


## Дополнительное задание (со звездочкой*) - необязательно к выполнению

В веб-интерфейсе откройте вкладку `Dashboards`. Попробуйте создать свой dashboard с отображением:

    - утилизации ЦПУ
    - количества использованного RAM
    - утилизации пространства на дисках
    - количество поднятых контейнеров
    - аптайм
    - ...
    - фантазируйте)
    
    ---

### Как оформить ДЗ?

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---